**黎礎寧**（），[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[已故](../Page/已故.md "wikilink")[女歌手](../Page/歌手.md "wikilink")，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[台灣省](../Page/台灣省.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[埔里鎮人](../Page/埔里鎮.md "wikilink")，[國立台中技術學院商業設計系畢業](../Page/國立台中科技大學.md "wikilink")。黎礎寧生前常在歌唱比賽的場合中，演唱道地的[英文歌曲](../Page/英文.md "wikilink")，曾有評審說黎礎寧所詮釋的[英文歌](../Page/英文.md "wikilink")，比演唱[中文歌表現還要來得好](../Page/中文.md "wikilink")。大學時期因和[多明尼加籍職棒投手](../Page/多明尼加.md "wikilink")[勇壯交往](../Page/勇壯.md "wikilink")（已分手），也為此而苦學[西班牙文](../Page/西班牙文.md "wikilink")。

## 個人背景

  - 黎礎寧參加[超級星光大道拿下](../Page/超級星光大道.md "wikilink")[星光三班五強資格](../Page/超級星光大道_\(第三屆\).md "wikilink")\[1\]，最後獲得第三名。之前曾參加[快樂星期天的校園歌喉戰](../Page/快樂星期天#.E7.AC.AC.E5.9B.9B.E4.BB.BB.E4.B8.BB.E6.8C.81.E4.BA.BA.E6.99.82.E6.9C.9F.md "wikilink")，得到[國立臺中技術學院校內的第二名](../Page/國立臺中科技大學.md "wikilink")\[2\]。

<!-- end list -->

  - 黎礎寧有著渾厚扎實的中低音，聲音帶點沙啞，常在比賽中演唱[R\&B歌曲](../Page/R&B.md "wikilink")。她在演繹許多歌曲都有自己的味道及風格，尤其在藝人合唱賽時完全不懾服於實力歌手[A-Lin](../Page/A-Lin.md "wikilink")，以25分拿下當場第一名及在兩周後連續分別以超高水準拿下三連冠，成為冠軍熱門人選之一。2007年參加[超級星光大道前曾在臺中哈玩意駐唱結識](../Page/超級星光大道.md "wikilink")[林芯儀](../Page/林芯儀.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2008年黎礎寧參加第三屆超級星光大道，在比賽節目中曾透露她和棒球運動員「[勇壯](../Page/勇壯.md "wikilink")」為男女朋友，兩人已交往四年\[3\]。8月第三屆總決賽結束，原本黎礎寧預計回到臺中繼續其駐唱的工作，並沒有簽約往歌壇發展的打算。但因其在星光的優異表現，在各方不斷的遊說慰留下，才決定簽約繼續往歌壇發展，但經紀約還沒簽訂完成，卻在11月12日深夜，因感情因素在自小客車中燒炭自殺身亡，生前並留有一封遺書與家人\[4\]。之後2008年11月17日晚黎礎寧生前好友與同事齊聚其駐唱的臺中阿曼王國舉辦私人追思會，公祭則於2008年11月24日在南投埔里老家舉行，其[國立臺中技術學院同學](../Page/國立臺中技術學院.md "wikilink")、[星光三班全體成員](../Page/星光三班.md "wikilink")、歌迷，以及曾與黎礎寧合作的藝人[星光二班](../Page/星光二班.md "wikilink")[葉瑋庭](../Page/葉瑋庭.md "wikilink")、偶像[A-Lin（黃麗玲）均到場送她最後一程](../Page/黃麗玲.md "wikilink")。

## 超級星光大道第三季比賽成績

### 參賽過程

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>集數</p></th>
<th><p>比賽主題</p></th>
<th><p>演唱歌曲</p></th>
<th><p>分數</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>02</p></td>
<td><p>百人初選 (下)</p></td>
<td><p>《白色婚禮》 / <a href="../Page/許哲珮.md" title="wikilink">許哲珮</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>03</p></td>
<td><p>男女PK賽 (上)</p></td>
<td><p>《是誰》 / <a href="../Page/芮恩.md" title="wikilink">芮恩</a></p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>過關<br />
勝<a href="../Page/周智琳.md" title="wikilink">周智琳</a>(17分)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>05</p></td>
<td><p>電視劇主題曲指定賽　</p></td>
<td><p>《曾經太年輕》 / <a href="../Page/藍又時.md" title="wikilink">藍又時</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>06</p></td>
<td><p>海外選手資格賽 Part1　</p></td>
<td><p>《位置》 / <a href="../Page/A-Lin.md" title="wikilink">A-Lin</a></p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>08</p></td>
<td><p>海外選手資格賽 Part3　</p></td>
<td><p>《冰河》 / <a href="../Page/溫嵐.md" title="wikilink">溫嵐</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>09</p></td>
<td><p>我出生年代的歌曲</p></td>
<td><p>《最後一夜》 / <a href="../Page/蔡琴.md" title="wikilink">蔡琴</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>我的主打歌</p></td>
<td><p>《If I ain't got you》 / <a href="../Page/艾莉西亞·凱斯.md" title="wikilink">Alicia Keys</a></p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p>評審指定曲</p></td>
<td><p>《Venus》 / <a href="../Page/孫燕姿.md" title="wikilink">孫燕姿</a></p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p>合唱指定賽</p></td>
<td><p>《When you believe》 /<br />
<a href="../Page/瑪麗·嘉兒.md" title="wikilink">Mariah Carey</a> &amp; <a href="../Page/惠妮·休斯頓.md" title="wikilink">Whitney Houston</a></p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>失敗<br />
合唱：<a href="../Page/周柔柔.md" title="wikilink">周柔柔</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td><p>Unplugged指定賽</p></td>
<td><p>《靠近》 / <a href="../Page/庾澄慶.md" title="wikilink">庾澄慶</a></p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td><p>肢體考驗賽</p></td>
<td><p>《Still Dirrty》 / <a href="../Page/克莉絲汀·阿奎萊拉.md" title="wikilink">Christina Aguilera</a></p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15</p></td>
<td><p>學長姐合唱賽</p></td>
<td><p>《假娃娃》 / <a href="../Page/A-Lin.md" title="wikilink">A-Lin</a></p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>過關<br />
合唱：<a href="../Page/葉瑋庭.md" title="wikilink">葉瑋庭</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td><p>藝人合唱賽</p></td>
<td><p>《我還是不懂》 / <a href="../Page/A-Lin.md" title="wikilink">A-Lin</a></p></td>
<td><p>25</p></td>
<td><p>過關，滿分<br />
合唱：<a href="../Page/A-Lin.md" title="wikilink">A-Lin</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>17</p></td>
<td><p>觀眾點播歌曲</p></td>
<td><p>《四季》 / <a href="../Page/A-Lin.md" title="wikilink">A-Lin</a></p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>過關</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td><p>突破自我挑戰賽</p></td>
<td><p>《Save me from myself》 / <a href="../Page/克莉絲汀·阿奎萊拉.md" title="wikilink">Christina Aguilera</a></p></td>
<td><p>25</p></td>
<td><p>過關，滿分</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19</p></td>
<td><p>非歌手藝人踢館賽</p></td>
<td><p>《傻孩子》 / <a href="../Page/閻韋伶.md" title="wikilink">閻韋伶</a></p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>過關<br />
勝<a href="../Page/史茵茵.md" title="wikilink">史茵茵</a>(16分)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20</p></td>
<td><p>一對一踢館賽 Part1</p></td>
<td><p>《Before I fall in love》 / <a href="../Page/李玟.md" title="wikilink">李玟</a></p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>過關<br />
勝<a href="../Page/陳姿樺.md" title="wikilink">陳姿樺</a>(12分)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>21</p></td>
<td><p><a href="../Page/ASTRO_新秀大賽選手踢館賽.md" title="wikilink">一對一踢館賽 Part2</a></p></td>
<td><p>《沙啞》 / <a href="../Page/Saya.md" title="wikilink">Saya</a></p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>過關<br />
勝<a href="../Page/顏莞蒨.md" title="wikilink">顏莞蒨</a>(14分)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>22</p></td>
<td><p>一對一踢館賽 Part3</p></td>
<td><p>《Ready For Love》 / <a href="../Page/India_Arie.md" title="wikilink">India Arie</a></p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>過關<br />
勝<a href="../Page/張心傑.md" title="wikilink">張心傑</a>(18分)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td><p>冠軍積分賽-Touch人心挑戰賽</p></td>
<td><p>《幸福》 / <a href="../Page/方皓玟.md" title="wikilink">方皓玟</a><br />
《我喜歡你快樂》 / <a href="../Page/蕭亞軒.md" title="wikilink">蕭亞軒</a></p></td>
<td><p>21<br />
18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td><p>冠軍積分賽-拿手歌曲+默契合唱</p></td>
<td><p>《Foolish games》 / <a href="../Page/Jewel.md" title="wikilink">Jewel</a><br />
《I'll be there》 / <a href="../Page/Mariah_Carey.md" title="wikilink">Mariah Carey</a></p></td>
<td><p>20<br />
18</p></td>
<td><p>第二輪合唱：<a href="../Page/李宏武.md" title="wikilink">李宏武</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td><p>冠軍積分賽-偶像合唱抗壓賽</p></td>
<td><p>《放生》 / <a href="../Page/范逸臣.md" title="wikilink">范逸臣</a><br />
《Piano》 / <a href="../Page/范逸臣.md" title="wikilink">范逸臣</a></p></td>
<td><p>13<br />
20</p></td>
<td><p>第二輪合唱：<a href="../Page/范逸臣.md" title="wikilink">范逸臣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td><p>冠軍積分賽-拿手歌曲+文藝團體</p></td>
<td><p>《孤單Tequila》 / <a href="../Page/張惠妹.md" title="wikilink">張惠妹</a><br />
《Si No Te Hubiera Conocido》 /<br />
<a href="../Page/克莉絲汀·阿奎萊拉.md" title="wikilink">Christina Aguilera</a> &amp; <a href="../Page/Luis_Fonsi.md" title="wikilink">Luis Fonsi</a></p></td>
<td><p>19<br />
21</p></td>
<td><p>第二輪合唱：<a href="../Page/穆福淳.md" title="wikilink">穆福淳</a>（菲律賓男高音）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td><p>冠軍積分賽-拿手歌曲+老歌新唱</p></td>
<td><p>《It's Too Late》 / <a href="../Page/Carole_King.md" title="wikilink">Carole King</a><br />
《給我一個吻》 / <a href="../Page/張露.md" title="wikilink">張露</a></p></td>
<td><p>16<br />
21</p></td>
<td><p>暫居第三名</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>29</p></td>
<td><p>冠軍總決賽</p></td>
<td><p>《Timeless》 / <a href="../Page/張力尹.md" title="wikilink">張力尹</a><br />
《Fighter》 / <a href="../Page/克莉絲汀·阿奎萊拉.md" title="wikilink">Christina Aguilera</a></p></td>
<td><p>14<br />
16</p></td>
<td><p>季軍</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>29</p></td>
<td><p>畢業典禮</p></td>
<td><p>《家后》 / <a href="../Page/江蕙.md" title="wikilink">江蕙</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>星光四班</p></td>
<td><p>學長姐合唱賽</p></td>
<td><p>《繁華攏是夢》 / <a href="../Page/陳美鳳.md" title="wikilink">陳美鳳</a> &amp; <a href="../Page/伍浩哲.md" title="wikilink">伍浩哲</a></p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>合唱：<a href="../Page/吳勇濱.md" title="wikilink">吳勇濱</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 總冠軍賽結果

總積分=(前五場積分賽積分+第一階段演唱分數)/11首x60%+冠軍賽第2階段演唱分數x40%
第一輪：\[(187+14)/11\]\*60%=10.96
第二輪：16\*40%=6.4
總積分：10.96+6.4=17.36

## 身後風波

黎礎寧逝世時，曾有部分電子媒體報導其情關的男主角為[兄弟象棒球隊的球員](../Page/兄弟象.md "wikilink")[葉詠捷](../Page/葉詠捷.md "wikilink")，兄弟象發表聲明表示沒有隊員涉入，事後葉詠捷偕同其妻及黎礎寧的父親於2008年12月4日召開記者會澄清雙方完全不認識，黎父也表示此乃個人家務事，希望所有謠言到此為止。曾和[興農牛棒球隊的](../Page/興農牛.md "wikilink")[多明尼加籍投手](../Page/多明尼加.md "wikilink")[勇壯交往過](../Page/勇壯.md "wikilink")\[5\]。

## 獎項榮譽

  - 2008年 [第三屆《超級星光大道》](../Page/超級星光大道_\(第三屆\).md "wikilink")
    ：季軍（2008/08/15 頒獎）
  - 2008年 Google 2008年度台灣關鍵字搜尋排行榜：快速竄紅關鍵字搜尋排行第一名（2008/12/09
    公布）\[6\]\[7\]
  - 2008年 Google 2008年度香港關鍵字搜尋排行榜：快速竄紅關鍵字搜尋排行第三名（2008/12/10 公布）\[8\]

## 參考資料

### 腳註

<div class="references-small">

<references />

</div>

### 外部連結

  - [黎礎寧部落格](http://www.wretch.cc/blog/senoritaV)
  - [黎礎寧部落格(無名小站)的網頁鏡像](https://web.archive.org/web/20131115121530/http://www.wretch.cc/blog/senoritaV)
    ([Wayback Machine](https://web.archive.org/))

[Category:台灣女歌手](../Category/台灣女歌手.md "wikilink")
[Category:台灣華語流行音樂歌手](../Category/台灣華語流行音樂歌手.md "wikilink")
[Category:星光三班](../Category/星光三班.md "wikilink")
[Category:國立臺中技術學院校友](../Category/國立臺中技術學院校友.md "wikilink")
[Category:台灣自殺藝人](../Category/台灣自殺藝人.md "wikilink")
[Category:埔里人](../Category/埔里人.md "wikilink")
[C](../Category/黎姓.md "wikilink")
[Category:女性自殺者](../Category/女性自殺者.md "wikilink")
[Category:燒炭自殺者](../Category/燒炭自殺者.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [葉詠捷撇清負心漢
    黎礎寧父致歉](http://ent.appledaily.com.tw/enews/article/entertainment/20081205/31201722/)
6.
7.
8.